# Время
> 2019.05.12 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → [GNC](gnc.md), **[Space](index.md)**, [Control](control.md)  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**Время** — русскоязычный термин. **Time** — англоязычный эквивалент.</small>

**Время** — форма протекания физических и психических процессов, условие возможности изменения. Одно из основных понятий философии и физики, мера длительности существования всех объектов, характеристика последовательной смены их состояний в процессах изменения и развития, а также одна из координат единого пространства‑времени, представления о котором развиваются в теории относительности.

1. В философии — необратимое течение (протекающее лишь в одном направлении — из прошлого, через настоящее в будущее).
1. В метрологии — физическая величина, одна из 7 основных единиц в [Международной системе единиц (СИ)](si.md) *(фр. Le Système International d’Unités, SI)*.



## Временные зоны
> <small>**Временные зоны / Часовые пояса** — русскоязычный термин. **Timezones** — англоязычный эквивалент.</small>

Понятие **часовой пояс** имеет два основных значения:

1. **Географический часовой пояс** — условная полоса на земной поверхности шириной 15° (± 7,5° относительно среднего меридиана). Средним меридианом нулевого часового пояса считается гринвичский меридиан.
1. **Административный часовой пояс** — участок земной поверхности, на котором в соответствии с некоторым законом установлено определённое официальное время. Как правило, в понятие административного часового пояса включается ещё и совпадение даты — в этом случае, например, пояса UTC−10:00 и UTC+14:00 будут считаться различными, хотя в них действует одинаковое время суток.

Формирование часовых поясов (часовых зон, **time zones**) связано со стремлением учитывать вращение Земли вокруг своей оси и определить территории (временные зоны) с примерно одинаковым местным солнечным временем так, чтобы различия между ними были кратны одному часу. В результате было достигнуто решение, что должно быть 24 административных часовых пояса и каждый из них должен более или менее совпадать с географическим часовым поясом. За точку отсчёта был принят гринвичский меридиан — нулевой меридиан.

Сейчас время устанавливается при помощи всемирного координированного времени (UTC), которое введено взамен времени по Гринвичу (GMT). Шкала UTC базируется на равномерной шкале атомного времени (TAI) и является более удобной для гражданского использования. Часовые пояса вокруг земного шара относительно нулевого меридиана выражаются как положительное (к востоку) и отрицательное (к западу) смещение от UTC. Для территорий часового пояса, где используется перевод часов на летнее время, смещение относительно UTC на летний период меняется.

【**Table.** Some abbreviations】

| |**UTC**|**MSK**|**Комментарии**|
|:--|:--|:--|:--|
|CET зимнее|+1|+2|Central European Time (Среднеевропейское время)|
|CET летнее|+2|+1| |
|ДМВ|+3|0|Декретное московское время|
|EST зимнее|−5|+8|Eastern Standard Time (Североамериканское восточное время). Например, [мыс Канаверал](spaceport.md)|
|EST летнее|−4|+7| |
|PST зимнее|−8|+11|Pacific Standard Time (Тихоокеанское время)|
|PST летнее|−7|+10| |
|UTC|0|+3|Coordinated Universal Time (Всемирное координированное время)|

【**Table.** Some major timezones】

|**QC**|**UTC+0**|**MSK**|**SG**|**JST, KR**|
|:--|:--|:--|:--|:--|
|20:00|**00:00**|03:00|08:00|09:00|
|21:00|**01:00**|04:00|09:00|10:00|
|22:00|**02:00**|05:00|10:00|11:00|
|23:00|**03:00**|06:00|11:00|12:00|
|00:00|**04:00**|07:00|12:00|13:00|
|01:00|**05:00**|08:00|13:00|14:00|
|02:00|**06:00**|09:00|14:00|15:00|
|03:00|**07:00**|10:00|15:00|16:00|
|04:00|**08:00**|11:00|16:00|17:00|
|05:00|**09:00**|12:00|17:00|18:00|
|06:00|**10:00**|13:00|18:00|19:00|
|07:00|**11:00**|14:00|19:00|20:00|
|08:00|**12:00**|15:00|20:00|21:00|
|09:00|**13:00**|16:00|21:00|22:00|
|10:00|**14:00**|17:00|22:00|23:00|
|11:00|**15:00**|18:00|23:00|00:00|
|12:00|**16:00**|19:00|00:00|01:00|
|13:00|**17:00**|20:00|01:00|02:00|
|14:00|**18:00**|21:00|02:00|03:00|
|15:00|**19:00**|22:00|03:00|04:00|
|16:00|**20:00**|23:00|04:00|05:00|
|17:00|**21:00**|00:00|05:00|06:00|
|18:00|**22:00**|01:00|06:00|07:00|
|19:00|**23:00**|02:00|07:00|08:00|



## Технические реализации

### Бортовая шкала времени
**Бортовая шкала времени (БШВ)** — шкала времени, формируемая бортовым эталоном времени и частоты.



### Система единого времени
**Система единого времени (СЕВ)** бортовая — служит для формирования и хранения шкалы времени на борту летательного аппарата, синхронизации её с единой шкалой времени по сигналам радиостанций Государственной службы времени и частоты или через спутниковую навигационную систему и выдачи потребителям (системам бортового оборудования летательного аппарата) сигналов точного времени. Суммарная средняя квадратичная погрешность хранения бортовой шкалы времени современных СЕВ не превышает 0.000001 с/ч автономной работы, а среднее квадратичное отклонение относительной погрешности выходной частоты при постоянной температуре не более 2 × 10⁻¹¹.

С помощью СЕВ решаются задачи общего и специального самолётовождения, навигации, например, обеспечения высокой степени синхронизации: при полёте строем и встрече в воздухе нескольких летательных аппаратов; при пассивном дальномерном режиме работы радиотехнических систем навигации аппаратуры летательного аппарата и наземной станции; в процессе проведения лётных испытаний прецизионных систем навигации и посадки при передаче информации от испытываемой системы и эталонных средств.



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**【[Guidance, Navigation & Control (GNC)](gnc.md)】**<br> [CAN](can.md) ~~ [LVDS](lvds.md) ~~ [MIL‑STD‑1553](mil_std_1553.md) (МКО) ~~ [OS](os.md) ~~ [RS‑232, 422, 485](rs_xxx.md) ~~ [SpaceWire](spacewire.md) ~~ [АСН, САН](ans.md) ~~ [БНО](nnb.md)[MIL‑STD‑1553](mil_std_1553.md) (МКО)[БАППТ](eas.md) ~~ [БКС](cable.md) ~~ [БУ](eas.md) ~~ [БШВ](time.md) ~~ [Гироскоп](iu.md) ~~ [Дальномер](doppler.md) (ИСР) ~~ [ДМ](iu.md) ~~ [ЗД](sensor.md) ~~ [Компьютер](obc.md) (ЦВМ, БЦВМ) ~~ [Магнитометр](sensor.md) ~~ [МИХ](mic.md) ~~ [МКО](mil_std_1553.md) ~~ [ПО](soft.md) ~~ [ПНА, ПОНА, ПСНА](devd.md) ~~ [СД](sensor.md) ~~ [Система координат](coord_sys.md) ~~ [СОСБ](devd.md)|
|**【[External factors (EF)](ef.md)】**<br> [Astro.object](aob.md) ~~ [Atmosphere](atmosphere.md) ~~ [Atmosphere of Earth](earth.md) ~~ [Cosmic rays](ion_rad.md) ~~ [EMI](emi.md) ~~ [Grav.waves](gravwave.md) ~~ [Ion.radiation](ion_rad.md) ~~ [Radio frequency](comms.md) ~~ [Solar phenomena](solar_ph.md) ~~ [Space debris](sdeb.md) ~~ [Standart conditions](sctp.md) ~~ [Time](time.md) ~~ [VA radiation belts](ion_rad.md)|
|**【[Space](index.md)】**<br> [Apparent magnitude](app_mag.md) ~~ [Astro.object](aob.md) ~~ [Blue Marble](earth.md) ~~ [Cosmic rays](ion_rad.md) ~~ [Ecliptic](ecliptic.md) ~~ [Escape velocity](esc_vel.md) ~~ [Health](health.md) ~~ [Hill sphere](hill_sphere.md) ~~ [Information](info.md) ~~ [Lagrangian points](l_points.md) ~~ [Near space](near_space.md) ~~ [Pale Blue Dot](earth.md) ~~ [Parallax](parallax.md) ~~ [Point Nemo](earth.md) ~~ [Silver Snoopy award](silver_snoopy_award.md) ~~ [Solar constant](solar_const.md) ~~ [Terminator](terminator.md) ~~ [Time](time.md) ~~ [Wormhole](wormhole.md) ┊ ··•·· **Solar system:** [Ariel](ariel.md) ~~ [Callisto](callisto.md) ~~ [Ceres](ceres.md) ~~ [Deimos](deimos.md) ~~ [Earth](earth.md) ~~ [Enceladus](enceladus.md) ~~ [Eris](eris.md) ~~ [Europa](europa.md) ~~ [Ganymede](ganymede.md) ~~ [Haumea](haumea.md) ~~ [Iapetus](iapetus.md) ~~ [Io](io.md) ~~ [Jupiter](jupiter.md) ~~ [Makemake](makemake.md) ~~ [Mars](mars.md) ~~ [Mercury](mercury.md) ~~ [Moon](moon.md) ~~ [Neptune](neptune.md) ~~ [Nereid](nereid.md) ~~ [Nibiru](nibiru.md) ~~ [Oberon](oberon.md) ~~ [Phobos](phobos.md) ~~ [Pluto](pluto.md) ~~ [Proteus](proteus.md) ~~ [Rhea](rhea.md) ~~ [Saturn](saturn.md) ~~ [Sedna](sedna.md) ~~ [Solar day](solar_day.md) ~~ [Sun](sun.md) ~~ [Titan](titan.md) ~~ [Titania](titania.md) ~~ [Triton](triton.md) ~~ [Umbriel](umbriel.md) ~~ [Uranus](uranus.md) ~~ [Venus](venus.md)|

1. Docs:
   1. Авиация: Энциклопедия. — М.: Большая Российская Энциклопедия. Главный редактор Г.П. Свищев. 1994.
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Time>


## The End

end of file
